\openleft%
\section{V/03 Lacs de longemer}\label{sec:v03.lacs.de.longemer}
\gpx{-w 7 B/v03-lacs-de-longemer/v03.gpx}%
\gpx[placement=p, caption={Trace du parcours fourni par le CNSNMM},
label={fig:v03.cnsnmm}]{-w 7 --backgroundpostprocess brightgrey
  B/v03-lacs-de-longemer/v03.cnsnmm}%

\clearpage%
\subsection*{Descriptif}
\paragraph{Massif concerné} Vosges %
\paragraph{Adresse} Face au camping des Jonquilles, Xonrupt-Longemer
88400 %
\paragraph{Accompagnants} Aucun %
\paragraph{Date} \horodatage{1}{5}{2021}{8}{24} %
\FFRPcoteEffort{5}%
\FFRPcoteTechnicite{5}%
\FFRPcoteRisque{4}%

\subsection*{Départ}
\paragraph{Altitude} 750m %
\paragraph{Météorologie}~ %
\subparagraph{Prévision} Variable toute la matinée. Pluie en après-midi. %
\subparagraph{Vécue} Ciel couvert avec quelques trouées. %
\subparagraph{Température} \temperature{+3}. %

\paragraph{Condition physique} Bien dormi, mais pas assez reposé car
couché la tête vers le bas et je n'arrivais pas à dormir tant que je
n'ai pas changé de sens. %
\paragraph{Envie / Motivation} Bien heureux d'entamer la randonnée
marquant la fin de la complétion du tableau B pour l'examen probatoire
du DEA. %
\paragraph{Alimentation initiale} Thé vert à la menthe sucré, pain et
beurre, fruit de la passion. %
\paragraph{Quantité d'eau prévue} $3l$ %
\paragraph{Dénivelés prévus}~ %
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 743m -- 1201m %
\subparagraph{Cumulé positif} 873m %
\subparagraph{Cumulé négatif} 845m %

\paragraph{Distance prévue} 19.7km %
\paragraph{Durée totale prévue} \heure{7}{15} %

\subsection*{Déroulé}
\paragraph{Alimentation} Raisins secs et figues, noix du brésil et
petits pois séchés salés. %
\paragraph{Évolution météorologique} Conforme aux prévisions, pluie
vers \heure{12}{0}. %
\paragraph{Faune rencontrée} Chevreuil (\emph{Capreolus capreolus}). %
\paragraph{Flore rencontrée} Narcisse jaune ou Narcisse trompette
(\emph{Narcissus pseudonarcissus}, voir
\figurename~\vref{fig:narcissus.pseudonarcissus}) sur les alpages de
la \emph{Tête de Grouvelin}. %
\paragraph{Points remarquables} Le \emph{Sentier de la Diélaine},
passages difficiles mais très beaux.%
\paragraph{Notes} J'ai constaté \emph{a posteriori} (en rédigeant ce
document) qu'un arrêté municipal de \emph{La Bresse}, datant du 23
février 2021, interdisait l'accès et l'usage du \emph{Sentier de la
  Diélaine}. %

\subsection*{Bilan}
\paragraph{Condition physique} Très bonne condition physique. En
revanche, ma seconde orthèse du genou droit (marque Orliman) m'a trop
compressé l'arrière du genou. %

\paragraph{Plaisir ressenti} Une très grande joie à avoir découvert,
par cette dernière randonnée du tableau B, le massif Vosgien. %

\paragraph{Erreurs commises} Comme à chaque randonnée, je vérifie mon
matériel et notamment le fonctionnement de ma boussole. Cette
vérification s'est faite dans un environnement que je pensais
propre. Or, au sommet des Champis (\latlon{48.03601}{6.94932}), les
nuages couvraient le relief et je ne voyais pas bien le chemin ; j'ai
pris une direction qui n'était pas la bonne. Après avoir descendu près
de 150m d'altitude (alors que je ne devais en descendre que 50m en
direction de la tourbière Rouge Feigne) et ne comprenant pas le
paysage que j'avais devant moi, j'entrepris de vérifier ma position
avec ma boussole. Seulement, celle-ci me donnait une indication encore
plus confondante. J'ai alors choisi de rebrousser chemin jusqu'au
dernier point sûr : le sommet des Champis. De là j'ai compris que ma
boussole était démagnétisée et qu'elle m'indiquait le Sud pour le Nord
et réciproquement. %

\paragraph{Sujets à approfondir} Constitution des tourbières. %
\paragraph{Quantité d'eau restante} $ 1l $ %
\paragraph{Dénivelés réalisés}~ %
\subparagraph{Amplitude altimétrique} 750m -- 1208m %
\subparagraph{Cumulé positif} 1181m (période d'échantillage de 30s) %
\subparagraph{Cumulé négatif} 1181m %
\paragraph{Distance parcourue} 20.6km %
\paragraph{Durée effective} \heure{5}{50} %

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur le Lac de la Ténine,
  \heure{10}{37}}, label={fig:v03.lac.tenine}, max width=\textwidth,
max
height=.8\textheight]{B/v03-lacs-de-longemer/v03-lacs-de-longemer.1.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur le Lac de Lispach,
  \heure{14}{10}}, label={fig:v03.lac.lispach}, max width=\textwidth,
max
height=.8\textheight]{B/v03-lacs-de-longemer/v03-lacs-de-longemer.2.jpg}

\Figure[placement=hpt, caption={Vue sur le Lac de Longemer depuis la
  Roche aux vieux chevaux, \heure{14}{47}},
label={fig:v03.lac.longemer}, max width=\textwidth, max
height=.8\textheight]{B/v03-lacs-de-longemer/v03-lacs-de-longemer.3.jpg}
